如果周仔係到就好啦

【如果周仔係到就好啦。】—周梓樂兒時玩伴

阿添（化名）是周梓樂的小學同學，他們自小三起相識至今，互相陪伴對方渡過童年的歲月。

周仔是阿添對周梓樂的稱呼，他們倆最後一次見面是在將軍澳的人鏈活動。「其實我地關係喺高中就開始疏離，但因為住同一個屋苑，屋企人又互相認識，所以我地偶爾都會見到對方、互相問候。對上一次手牽手活動，係我地最後一次見面。」

他們因入讀了不同的中學，關係開始漸漸疏離，但因為這次的反修例運動，他們在一些示威活動中重逢，身份亦由兒時玩伴變為手足。

回憶備份

「佢好鍾意打機同埋計數，之後仲入咗UST讀理科，其實佢只係一個普通嘅男仔，亦即係一個毒撚。」阿添語帶輕鬆地地描述着他眼中周梓樂的個性與為人。他認為周梓樂是一個沉着冷靜的人，對於很多事情有自己的看法但不會說出口。他又提到周是一個待朋友十分隨和的人，從不會拒絕別人的請求，「對朋友永無托手踭」。

「小學嘅友情就係鳩下鳩下，佢嘅形象一直係我腦海入面。」他憶述與周兒時一起玩樂的片段。他們童年時沒有什麼特別的娛樂，但每一天放學回家後也總會跟對方聯繫。在他們的朋友圈子間，只有周的電話擁有三人通話的功能，所以致電給周便成為了他每天放學後的例行活動。「記得細個最鍾意中秋節落街hea，有一次周仔拎咗人哋部電話再撇甩對方，要人地好心急咁搵返自己。」他表示周也有調皮愛作弄別人的一面。

來不及跟他說再見

在周梓樂從停車場意外墮下當天，阿添亦在場。他在通訊軟體Telegram看見有人墮下受重傷的消息，但當時正處身衝突現場，並沒有任何資料在手，他便沒有走到事發現場，而決定在安全情況下走回家。翌日早上，他看到電視新聞中提到「22歲科大學生周梓樂」這些資料，「我就知仆街啦一定係佢。」

那個早上，阿添與小學同學聯繫的Whatsapp群組響過不停。他們向當時替周梓樂急救的急救員確認傷者的身分及情況後，一起趕到伊利沙伯醫院。

接着，他們收到醫院內部的醫療報告，當中提到周身體多處骨折，並需要接受兩次開腦手術。「其實嗰一刻個腦都冇諗啲乜，只係想趕過去睇下佢有冇事。作為佢嘅朋友每一日都好矛盾，佢而家個腦因為切除左一部份都係已經function唔到，醒返都唔知點算（害怕他會很痛苦），但係另一方面又好想佢醒返⋯⋯唉，不如俾佢安詳啲離去啦⋯⋯」他無奈及難過地說。

在周受重傷留院治療那幾天，他們都選擇留在醫院等待最新消息，待至深夜才離開。兒時最好的朋友，現在擁有同一理念與目標的手足，竟然無緣無故從停車場墮下受重傷，如今躺在病床上昏迷未醒，他認為這事情既可惜又突然，「呢個社會唔應該係咁樣。」

周梓樂的父母認得兒子的這群小學同學，便讓他們進入病房探望周。阿添說自己看到周躺在病床上是腦海一片空白，更形容當時的情況「好震撼，唔知可以講乜。」他走上前只說了一句話，「兄弟快啲醒啦，想係煲底見到你呀。」

「我仲以為有好幾十年可以見到佢，好多嘢都諗住遲啲見到面先講，冇諗過佢22歲就會離開我地，仲有好多嘢都冇機會再講。除咗好唔捨得、好可惜，仲係一個好大嘅遺憾，不過我地一定會代你行落去，你一定要係天上面睇住我地贏。」

最後的再見

在周梓樂離世後，阿添與他的小學同學的關係比以前變得更親密，他們亦開始在Whatsapp談起周身後事的事宜。該如何協助周的父母舉辦喪禮，帛金封該怎麼寫，同時準備花牌與帛金並不吉利等，都成為了他們的對話內容，阿添坦言沒有想過這麼年輕便會談這些事。「其實周仔都係嗰個WhatsApp group入面，不過大家都知佢唔會再有機會覆到我地。」

十二月十二日是周梓樂的公祭，早在下午四時多，已有近百個身穿黑衣、手提着白花的人士在公祭場所外排隊。阿添當天負責在門外接待參與公祭的公眾人士，他提到當天一些令他感動及難忘的畫面。「喺門外嗰本簽到簿，大家嘅留名都係同行兒女、香港人、手足。雖然大家素未謀面、互不相識，但係大家都冇忘記佢，仍然願意出席呢個喪禮，其實好感動、好欣慰。」他又提到當天周爸爸很冷靜地送別兒子，周媽媽情緒則激動得不時要由別人扶進房間休息，而一些與周並不相識的人由進入靈堂前那一刻便開始哭泣，離開那一刻仍未能止息，情面極為感人。

翌日早上，周梓樂的遺體將在家人朋友的陪伴下進行火化儀式。棺木被放置在火化台上，家人及朋友們分別上前獻花。周爸爸的情緒開始激動，眼泛淚光的他把雙手放在棺木上，就如在撫摸兒子的臉蛋，面上流露出不捨的表情。周媽媽則對着周說了一句「我好掛住你，大家都好愛你。」全場的人頓時哭成一片淚海，大家都相擁而哭。當火化儀式的主持人問到「各位有什麼最後的說話要跟他說」時，大家都站在原地不動，有些開始默唸、有些開口跟他道別、有些則泣不成聲。

那一夜，阿添相約了他的小學同學在公園喝酒，情景跟小時候在公園遊手好閑說廢話一樣，唯一不同的是他們身邊少了一個人。「我記得嗰晚好似係初十七，月亮仲好圓，天氣都好好。原本大家都傾得好開心、氣氛好熱鬧，突然間全部靜晒咁樣望向個月亮，當時我心諗⋯⋯如果周仔係到就好啦。」

難以忘記

阿添與周梓樂同在將軍澳長大，亦居住在同一個屋苑，因此在整個社區的每一個角落都充滿着他們獨一無二的童年回憶。經過球場、小學、停車場，他總會憶起與周仔昨日的時光。「都唔知係咪因為佢所以失眠，當瞓唔着嘅時候⋯⋯我都會去佢出事嘅停車場睇吓佢。如果天氣凍又冇乜人，我會喺停車場出邊食枝煙。其實我都分唔清楚係我陪佢啊定係佢陪緊我⋯⋯」

阿添最近亦經常與小學同學見面，大家的相處方式令他重拾昔日的情懷。他們在玩樂時亦不忘「抽水」，他笑言「係賭錢計數嗰時，有條數計唔掂，我哋有個friend突然話，燒比周仔計啦佢咁鍾意計數，大家都笑咗出聲。」周梓樂雖然早一步離開了這個世界，但其實他一直都在大家的心中。

即使找不到真相 也請不要忘記

對於周梓樂從停車場離奇墮下的意外，社會各界眾說紛紜，至今仍未查出他墮下的原因。阿添認為先不要說查出真相會否揭露到警方不為人知的秘密、會否引爆一個「核彈」，但至少能夠還他一個公道及清白。「搵唔到真相係我地對佢唔住，但無奈我哋做到嘅嘢真係好少⋯⋯不過好希望大家都唔好忘記佢嘅犧牲，而佢唔係唯一一單（在運動中犧牲的個案），仲有好多其他人好似佢一樣因為場運動而犧牲咗、被自殺、被失蹤。」

阿添亦希望在此代他的家人感謝每一個特意前來喪禮的香港人，每一個沒有忘記周梓樂的同行者，每一個在運動中繼續堅持走下去的手足。他表示以他認識及理解的周梓樂，一定想他人為自己尋找真相，但由於他的家人想低調處理事件，故認為此事需要暫告一段落，「我哋而家呢個階段唯一做到嘅事就係唔好忘記（因運動而犧牲了性命的人），打贏呢一場仗就係對佢最好嘅禮物。」

訪問結束後，他透過Telegram輕輕的拋下了一句話，「唉，好撚掛住佢。」兄弟大概如此，窩心、掛念對方的說話總藏在心底裏、不會輕易說出口。

//兩個月了，願安息。我們會代你走下去、永不放棄。//

IG: littlehker

我好掛住佢

睇到眼濕濕

推
[全港最大的Fact Check平台-非食店篇]集合超過400間各地區各行業的良心店

「唉，好撚掛住佢。」
呢句真係

每個人做多步，保護身邊同路人啦

心痛可惜還心痛可惜，樓上三唔識七又學人講掛住，真係好假好虛偽

你地都係周同學死後先知道周同學呢個人，其實你地"掛住"緊乜野？

黑警死全家，天滅中共，全黨死清光

我哋都好撚掛住佢

咁又唔可以話係虛偽嘅，佢哋可能同周仔素未謀面，但大家都係為同一目標抗爭奮鬥嘅手足，掛住手足，係人之常情

虛偽都係人之常情

睇到個引言就眼濕濕，唔敢睇落去住

morning sir!

睇到喊

梓樂

屌你老母

可惜世界原來真係無報應

睇到眼濕濕，咁後生就走人，
諗番起黑警殺死人，或者我會驚比黑警搞，但我永遠唔會原諒黑警。

眼濕濕